١٢٣

(بابُ الحيضِ)

أصلُهُ: السّيلانُ، منْ قولِهِمْ: حاضَ الوادِي، إذَا سالَ.

وهوَ شرعًا: دمُ طبيعةٍ وجِبِلَّةٍ يخرجُ منْ قعرِ الرّحمِ فِي أوقاتٍ معلومةٍ.

خلقَهُ اللهُ لحكمةِ غذاءِ الولدِ وتربيتِهِ.

(لَا حيضَ قبلَ تسعِ(١) سنينَ):

فإنْ رأتْ دمًا لدونِ ذلكَ فليسَ بحيضٍ؛ لأنَّهُ لمْ يثبتْ فِي الوجودِ،
وبعدَهَا إنْ صلحَ: فحيضٌ؛ قالَ الشّافعِيُّ: «رأيتُ جدّةً لهَا إحدَى وعشرينَ(٢) سنةً»(٣).

(ولَا) حيضَ (بعدَ خمسينَ) سنةً؛ لقولِ عائشةَ ږ : «إذَا بلغتِ المرأةُ خمسينَ سنةً خرجتْ منْ حدِّ الحيضِ»، ذكرَهُ أحمدُ(٤).

ولَا فرقَ بينَ نساءِ العربِ وغيرِهِنَّ.

(ولَا) حيضَ (معَ حملٍ)، قالَ أحمدُ: إنّمَا تعرفُ النّساءُ الحملَ بانقطاعِ الدّمِ(٥).

١٢٤

فإنْ رأتْ دمًا: فهوَ دمُ فسادٍ،
لَا تتركُ لهُ العبادةَ،
ولَا يمنعُ زوجَهَا منْ وطئِهَا،
ويُستحبُّ أنْ تغتسلَ بعدَ انقطاعِهِ.
إلَّا أنْ تراهُ قبلَ ولادتِهَا: بيومَيْنِ أوْ ثلاثةٍ، معَ أمارةٍ: فنِفاسٌ، ولَا تنقصُ بهِ مدّتُهُ.

(وأقلُّهُ)؛ أيْ: أقلُّ الحيضِ (يومٌ وليلةٌ); لقولِ عليٍّ ڔ (٦).

(وأكثرُهُ)؛ أيْ: أكثرُ الحيضِ: (خمسةَ عشرَ) يومًا بلياليهَا؛ لقولِ عطاءٍ: «رأيتُ مَنْ تحيضُ خمسةَ عشرَ يومًا»(٧).

(وغالبُهُ)؛ أيْ: غالبُ الحيضِ: (ستُّ) ليالٍ بأيّامِهَا، (أوْ سبعُ) ليالٍ بأيّامِهَا.

(وأقلُّ طُهرٍ بينَ حيضتَيْنِ: ثلاثةَ عشرَ) يومًا؛ احتجَّ أحمدُ بمَا رُويَ عنْ عليٍّ ڔ أنَّ امرأةً جاءتْهُ، وقدْ طلّقَهَا زوجُهَا فزعمتْ أنّهَا حاضتْ فِي شهرٍ ثلاثَ حِيَضٍ؛ فقالَ عليٌّ لشريحٍ: قلْ فيهَا. فقالَ شريحٌ(٨): إنْ جاءتْ ببيّنةٍ

١٢٥

منْ بطانةِ أهلِهَا ممَّنْ يُرجَى دينُهُ وأمانتُهُ فشهدتْ بذلكَ، وإلَّا فهِيَ كاذبةٌ؛ فقالَ عليٌّ: قالونْ؛ أيْ: جيّدٌ بالرّوميّةِ(٩).

(ولَا حدَّ لأكثرِهِ)؛ أيْ: أكثرِ الطُّهرِ بينَ الحيضتَيْنِ؛ لأنَّهُ قدْ وُجِدَ مَنْ لَا تحيضُ أصلًا.

لكنَّ غالبَهُ بقيَّةُ الشّهرِ.

والطُّهرُ زمنَ حيضٍ: خلوصُ النّقاءِ؛ بأنْ لَا تتغيّرَ معَهُ قطنةٌ احتشتْ بهَا.

ولَا يُكرهُ وطؤُهَا زمنَهُ إنِ اغتسلتْ.

(وتقضِي الحائضُ: الصّومَ، لَا الصّلاةَ) إجماعًا.

(ولَا يصحّانِ)؛ أيِ: الصّومُ والصّلاةُ (مِنهَا)؛ أيْ: مِنَ الحائضِ،
(بلْ يحرُمانِ) عليهَا؛ كالطّوافِ، وقراءةِ القرآنِ، واللّبثِ فِي المسجدِ، لَا المرورِ بهِ إنْ أمنتْ تلويثَهُ.

(ويحرُمُ وطؤُهَا فِي الفرجِ)، إلَّا لمَنْ بهِ شَبَقٌ بشرطِهِ، قالَ اللهُ تعالَى: {فَٱعۡتَزِلُواْ ٱلنِّسَآءَ فِي ٱلۡمَحِيضِ} [البقرة:٢٢٢].

(فإنْ فعلَ): بأنْ أولجَ قبلَ انقطاعِهِ مَنْ يجامِعُ مثلُهُ، حشفتَهُ .

١٢٦

- ولوْ بحائلٍ أوْ مكرَهًا أوْ ناسيًا أوْ جاهلًا-: (فعليهِ دينارٌ أوْ نصفُهُ)، علَى التّخييرِ، (كفّارةً)؛ لحديثِ ابنِ عبّاسٍ ژ : «يتصدّقُ بدينارٍ أوْ نصفِهِ»، رواهُ أحمدُ والتّرمذِيُّ وأبُو داودَ وقالَ: «هكذَا الرّوايةُ الصّحيحةُ»(١٠)

والمرادُ بالدّينارِ: مثقالٌ مِنَ الذّهبِ -مضروبًا كانَ أوْ غيرَهُ- أوْ قيمتُهُ مِنَ الفضّةِ فقطْ.
ويجزئُ لواحدٍ، وتسقطُ بعجزِهِ.
وامرأةٌ مطاوِعةٌ: كرجلٍ.

(و) يجوزُ أنْ (يستمتعَ مِنهَا)؛ أيْ: مِنَ الحائضِ، (بمَا دونَهُ)؛ أيْ: دونَ الفرجِ،

١٢٧

مِنَ القُبلةِ، واللّمسِ، والوطءِ دونَ الفرجِ؛
لأنَّ المحيضَ اسمٌ لمكانِ الحيضِ، قالَ ابنُ عبّاسٍ ژ : «فاعتزلُوا نكاحَ فروجِهِنَّ»(١١).
ويُسنُّ سترُ فرجِهَا عندَ مباشرةِ غيرِهِ.

وإذَا أرادَ وطْأَهَا؛ فادّعتْ حيضًا مُمكنًا: قُبِلَ.

(وإذَا انقطعَ الدّمُ)؛ أيْ: دمُ الحيضِ أوِ النِّفاسِ، (ولمْ تغتسلْ: لمْ يُبَحْ غيرُ الصّيامِ والطّلاقِ).

فإنْ عَدِمتِ الماءَ: تيمّمتْ، وحلَّ وطؤُهَا.
وتُغَسَّلُ المسلمةُ الممتنعةُ قهرًا، ولَا نيَّةَ هنَا كالكافرةِ؛ للعذرِ،
ولَا تصلِّي بهِ.
ويُنْوَى عنْ مجنونةٍ غُسّلتْ؛ كميّتٍ.

ڭ ڭ ڭ

(والمبتدَأةُ): -أيْ فِي زمنٍ يُمكنُ أنْ يكونَ حيضًا- وهيَ: الَّتِي رأتِ الدّمَ، ولمْ تكنْ حاضتْ.

(تجلسُ)؛ أيْ: تدعُ الصّلاةَ والصّيامَ؛ ونحوَهمَا، بمجرَّدِ رؤيتِهِ -ولوْ أحمرَ، أوْ صُفرةً، أوْ كُدرةً- (أقلَّهُ)؛ أيْ: أقلَّ الحيضِ يومًا وليلةً،

١٢٨

(ثمَّ تغتسلُ)؛ لأنَّهُ آخرُ حيضِهَا حكمًا،
(وتصلِّي) وتصومُ،
ولَا تُوطأُ.
(فإنِ انقطعَ) دمُهَا (لأكثرِهِ)؛ أيْ: أكثرِ الحيضِ خمسةَ عشرَ يومًا (فمَا دونُ) -بضمِّ النّونِ؛ لقطعِهِ عنِ الإضافةِ- (اغتسلتْ عندَ انقطاعِهِ) أيضًا وجوبًا؛ لصلاحيَتِهِ أنْ يكونَ حيضَهَا.
وتفعلُ كذلكَ فِي الشّهرِ الثّانِي والثّالثِ.
(فإنْ تكرّرَ) الدّمُ (ثلاثًا)؛ أيْ: فِي ثلاثةِ أشهرٍ، ولمْ يختلفْ:
(فـ) هوَ كلُّهُ (حيضٌ)،
وتثبتُ عادتُهَا؛ فتجلسُهُ فِي الشّهرِ الرّابعِ. ولَا تثبتُ بدونِ ثلاثٍ.
(وتقضِي مَا وجبَ فيهِ)؛ أيْ: مَا صامتْ فيهِ منْ واجبٍ، وكذَا: مَا طافتْهُ، أوِ اعتكفتْهُ فيهِ.
وإنِ ارتفعَ حيضُهَا ولمْ يعدْ، أوْ أيِستْ قبلَ التَّكرارِ: لمْ تقضِ.

(وإنْ عبرَ)؛ أيْ: جاوزَ الدّمُ (أكثرَهُ)؛ أيْ: أكثرَ الحيضِ: (فـ) هيَ (مستحاضةٌ). والاستحاضةُ: سيلانُ الدّمِ فِي غيرِ وقتِهِ، مِنَ العِرْقِ العاذلِ، منْ أدنَى الرّحمِ دونَ قعرِهِ.

(فإنْ كانَ) لهَا تمييزٌ: بأنْ كانَ (بعضُ دمِهَا أحمرَ وبعضُهُ أسودَ،

١٢٩

ولمْ يعبرْ)؛ أيْ: يجاوزِ الأسوَدُ (أكثرَهُ)؛ أيْ: أكثرَ الحيضِ، (ولمْ ينقصْ عنْ أقلِّهِ؛

فهوَ)؛ أيِ: الأسودُ (حيضُهَا) -وكذَا: إذَا كانَ بعضُهُ ثخينًا أوْ منتنًا، وصلحَ حيضًا- (تجلسُهُ فِي الشّهرِ الثّانِي)، ولوْ لمْ يتكرّرْ أوْ يتوالَ.
(والأحمرُ) أوِ الرّقيقُ أو غيرُ المنتنِ: (استحاضةٌ)، تصومُ فيهِ وتصلِّي.
(وإنْ لمْ يكنْ دمُهَا متميّزًا: جلستْ) عنِ الصّلاةِ؛ ونحوِهَا: أقلَّ الحيضِ منْ كلِّ شهرٍ، حتَّى يتكرّرَ ثلاثًا: فتجلسُ (غالبَ الحيضِ) ستًّا أوْ سبعًا، بتحرٍّ، (منْ كلِّ شهرٍ)، منْ أوّلِ وقتِ ابتدائِهَا إنْ علمتْهُ، وإلَّا فمنْ أوّلِ كلِّ هلالِيٍّ.

ڭ ڭ ڭ

(والمستحاضةُ المعتادةُ): الَّتِي تعرفُ شهرَهَا، ووقتَ حيضِهَا وطُهرِهَا مِنهُ -(ولوْ) كانتْ (مميِّزةً-:

تجلسُ عادتَهَا)، ثمَّ تغتسلُ بعدَهَا وتصلِّي.
(وإنْ نسيتْهَا)؛ أيْ: نسيتْ عادتَهَا:
(عملتْ بالتّمييزِ الصّالحِ): بأنْ لَا ينقصَ الدّمُ الأسودُ؛ ونحوُهُ عنْ يومٍ وليلةٍ، ولَا يزيدَ علَى خمسةَ عشرَ، ولوْ تنقَّلَ أوْ لمْ يتكرّرْ.

١٣٠

(فإنْ لمْ يكنْ لهَا تمييزٌ) صالحٌ، ونسيتْ عددَهُ ووقتَهُ: (فغالبَ الحيضِ) تجلسُهُ منْ أوّلِ كلِّ مدَّةٍ عُلمَ الحيضُ فيهَا وضاعَ موضعُهُ، وإلَّا فمنْ أوّلِ كلِّ هلالِيٍّ؛
(كالعالمةِ بموضعِهِ)؛ أيْ: موضعِ الحيضِ (النّاسيةِ لعددِهِ): فتجلسُ غالبَ الحيضِ فِي موضعِهِ.
(وإنْ علمتِ) المستحاضةُ (عددَهُ)؛ أيْ: عددَ أيّامِ حيضِهَا، (ونسيتْ موضعَهُ مِنَ الشّهرِ -ولوْ) كانَ موضعُهُ مِنَ الشّهرِ (فِي نصفِهِ-: جلستْهَا)؛ أيْ: جلستْ أيّامَ عادتِهَا (منْ أوّلهِ)؛ أيْ: أوّلِ الوقتِ الَّذِي كانَ الحيضُ يأتيهَا فيهِ؛
(كمَنْ)؛ أيْ: كمبتدَأةٍ (لَا عادةَ لهَا ولَا تمييزَ)؛ فتجلسُ منْ أوّلِ وقتِ ابتدائِهَا كمَا تقدَّمَ(١٢).

ڭ ڭ ڭ

(ومَنْ:

زادتْ عادتُهَا) مثلَ: أنْ يكونَ حيضُهَا(١٣) خمسةً منْ كلِّ شهرٍ فيصيرُ ستّةً،
(أوْ تقدّمتْ) مثلَ: أنْ تكونَ(١٤) عادتُهَا منْ أوّلِ الشّهرِ فتراهُ فِي آخرِهِ(١٥)،

١٣١

(أوْ تأخّرتْ) عكسَ الَّتِي قبلَهَا،
(فمَا تكرّرَ) منْ ذلكَ (ثلاثًا) فهوَ (حيضٌ).
ولَا تلتفتُ إلَى مَا خرجَ عنِ العادةِ قبلَ تكرُّرِهِ؛ كدمِ المبتدَأةِ الزّائدِ علَى أقلِّ الحيضِ؛
فتصومُ فيهِ وتصلِّي قبلَ التَّكرارِ،
وتغتسلُ عندَ انقطاعِهِ ثانيًا.
فإذَا تكرّرَ ثلاثًا: صارَ عادةً؛ فتعيدُ مَا صامتْهُ؛ ونحوَهُ منْ فرضٍ.

(ومَا نقصَ عنِ العادةِ: طُهرٌ)؛

فإنْ كانتْ عادتُهَا ستًّا؛ فانقطعَ لخمسٍ: اغتسلتْ عندَ انقطاعِهِ وصلّتْ؛ لأنَّهَا طاهرٌ(١٦).
(ومَا عادَ فيهَا)؛ أيْ: فِي أيّامِ عادتِهَا، كمَا لوْ كانتْ عشرًا .

١٣٢

فرأتِ الدّمَ ستًّا ثمَّ انقطعَ يومَيْنِ، ثمَّ عادَ فِي التّاسعِ والعاشرِ: (جلستْهُ) فيهمَا؛ لأنَّهُ صادفَ زمَنَ العادةِ؛ كمَا لوْ لمْ ينقطعْ

(والصُّفرةُ والكُدرةُ فِي زمنِ العادةِ: حيضٌ) فتجلسُهمَا،

لَا بعدَ العادةِ -ولوْ تكرّرتَا-؛ لقولِ أمِّ عطيّةَ ژ : «كنَّا لَا نعدُّ الصُّفرةَ والكُدرةَ بعدَ الطُّهرِ شيئًا»، رواهُ أبُو داودَ(١٧).

(ومَنْ رأتْ: يومًا) أوْ أقلَّ أوْ أكثرَ (دمًا، ويومًا) أوْ أقلَّ أوْ أكثرَ (نقاءً:

فالدّمُ حيضٌ) حيثُ بلغَ مجموعُهُ أقلَّ الحيضِ،
(والنّقاءُ طُهرٌ): تغتسلُ فيهِ وتصومُ وتصلِّي، ويُكرهُ وطؤُهَا فيهِ.
(مَا لمْ يعبرْ)؛ أيْ: يجاوزْ مجموعُهمَا، (أكثرَهُ)؛ أيْ: أكثرَ الحيضِ: فيكونُ استحاضةً.

(والمستحاضةُ؛ ونحوُهَا) ممَّنْ بهِ:

سلسُ بولٍ، أوْ مذْيٍ، أوْ ريحٍ،
أوْ جُرحٌ لَا يرقأُ دمُهُ، أوْ رعافٌ دائمٌ:
(تغسلُ فرجَهَا)؛ لإزالةِ مَا عليهِ مِنَ الحدثِ،
(وتعصبُهُ) عصبًا يمنعُ الخارجَ حسَبَ الإمكانِ.
فإنْ لمْ يمكنْ عصبُهُ كالباسورِ: صلَّى علَى حسَبِ حالِهِ.
ولَا يلزمُ إعادتُهمَا لكلِّ صلاةٍ إنْ لمْ يُفَرِّطْ(١٨).

١٣٣

(وتتوضّأُ لـ) دخولِ (وقتِ كلِّ صلاةٍ) إنْ خرجَ شيءٌ. (وتصلِّي) مَا دامَ الوقتُ، (فروضًا ونوافلَ).
فإنْ لمْ يخرجْ شيءٌ: لمْ يجب وُضوءٌ.

وإنِ اعتيدَ انقطاعُهُ زمنًا يتّسعُ للوُضوءِ والصّلاةِ: تعَيّنَ؛ لأنَّهُ أمكنَ الإتيانُ بهَا كاملةً.

ومَنْ يلحقُهُ السّلسُ:

قائمًا: صلَّى قاعدًا.
وراكعًا أوْ ساجدًا: يركعُ ويسجدُ.

(ولَا تُوطأُ) المستحاضةُ (إلَّا معَ: خوفِ العنتِ) مِنهُ، أوْ مِنهَا، ولَا كفّارةَ فيهِ.

(ويُستحبُّ غُسلُهَا)؛ أيْ: غُسلُ المستحاضةِ (لكلِّ صلاةٍ)؛ لأنَّ أمَّ حبيبةَ ژ استحيضتْ فسألتِ النّبيَّ چ عنْ ذلكَ: «فأمرَهَا أنْ تغتسلَ»؛ فكانتْ تغتسلُ عندَ كلِّ صلاةٍ. متّفقٌ عليهِ(١٩).

ڭ ڭ ڭ

(وأكثرُ مدَّةِ النِّفاسِ) -وهوَ: دمٌ ترخيهِ الرّحمُ للولادةِ وبعدَهَا، وهوَ بقيَّةُ الدّمِ الَّذِي احتبسَ فِي مدَّةِ الحملِ لأجلِهِ. وأصلُهُ لغةً: مِنَ التّنفّسِ وهوَ

١٣٤

الخروجُ مِنَ الجوفِ، أوْ مِنْ: نفّسَ اللهُ كربتَهُ، أيْ: فرّجَهَا-: (أربعونَ يومًا).

وأوّلُ مدّتِهِ: مِنَ الوضعِ.

ومَا رأتْهُ قبلَ الولادةِ بيومَيْنِ أوْ ثلاثةٍ بأمارةٍ: فنِفاسٌ، وتقدَّمَ(٢٠).

ويثبتُ حكمُهُ بشيءٍ فيهِ خَلْقُ الإنسانِ.

ولَا حدَّ لأقلِّهِ؛ لأنَّهُ لمْ يَرِدْ تحديدُهُ.

وإنْ جاوزَ الدّمُ الأربعينَ، وصادفَ عادَةَ حيضِهَا ولمْ يزدْ، أوْ زادَ وتكرّرَ: فحيضٌ إنْ لمْ يجاوزْ أكثرَهُ.

ولَا يدخلُ حيضٌ واستحاضَةٌ فِي مدَّةِ نِفاسٍ.

(ومتَى طَهرَتْ قبلَهُ)؛ أيْ: قبلَ انقضاءِ أكثرِهِ:

(تطهّرَتْ)؛ أيِ: اغتسلَتْ،
(وصلَّتْ)، وصامَتْ؛ كسائرِ الطّاهراتِ،
كالحائضِ إذَا انقطعَ دمُهَا فِي عادتِهَا.
(ويُكرهُ وطؤُهَا قبلَ الأربعينَ بعدَ) انقطاعِ الدّمِ و(التّطهيرِ)؛ أيِ: الاغتسالِ؛ قالَ أحمدُ: «مَا يُعجبنِي أنْ يأتيَهَا زوجُهَا؛ علَى حديثِ عثمانَ بنِ أبِي العاصِ ڔ (٢١)»(٢٢).

١٣٥

(فإنْ عاودَهَا الدّمُ) فِي الأربعينَ: (فمشكوكٌ فيهِ)؛ كمَا لوْ لمْ ترهُ ثمَّ رأتْهُ فيهَا،

(تصومُ وتصلِّي)؛ أيْ: تتعبّدُ؛ لأنَّهَا واجبَةٌ فِي ذمّتِهَا بيقينٍ، وسقوطُهَا بهذَا الدّمِ مشكوكٌ فيهِ.
(وتقضِي الواجبَ) منْ صومٍ؛ ونحوِهِ؛
احتياطًا،
ولوجوبِهِ يقينًا،
ولَا تقضِي الصّلَاةَ؛ كمَا تقدَّمَ(٢٣).

(وهوَ)؛ أيِ: النِّفاسُ: (كالحيضِ؛

فيمَا يحِلُّ): كالاستمتاعِ بمَا دونَ الفرجِ.
(و) فيمَا (يحرمُ) بهِ: كالوطءِ فِي الفرجِ، والصّومِ، والصّلَاةِ، والطّلاقِ بغيرِ سؤالِهَا علَى عِوَضٍ.
(و) فيمَا (يجبُ) بهِ: كالغُسلِ، والكفّارَةِ بالوطءِ فيهِ.
(و) فيمَا (يسقطُ) بهِ: كوجوبِ الصّلَاةِ؛ فلَا تقضيهَا.

١٣٦

(غيرَ العدَّةِ)؛ فإنَّ المفارَقَةَ فِي الحيَاةِ تعتدُّ بالحيضِ دونَ النِّفاسِ.
(و) غيرَ (البلوغِ)؛ فيثبتُ بالحيضِ دونَ النِّفاسِ؛ لحصولِ البلوغِ بالإنزالِ السّابقِ للحملِ.
ولَا يُحتسبُ بمدَّةِ النِّفاسِ علَى المولِي، بخلافِ مدَّةِ الحيضِ.

(وإنْ ولدَتِ) امرأَةٌ (توأمَيْنِ)؛ أيْ: ولدَيْنِ فِي بطنٍ واحدٍ: (فأوّلُ النِّفاسِ وآخرُهُ منْ أوّلِهمَا)؛ كالحملِ الواحدِ؛

فلوْ كانَ بينَهُمَا أربعونَ فأكثرُ: فلَا نِفاسَ للثّانِي.

ومَنْ صارَتْ نُفَساءَ بتعدِّيهَا:

بضربِ بطنِهَا،
أوْ شربِ(٢٤) دواءٍ:
لمْ تقضِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ب، د، ع): «تمام تسع»، و«تمام» في (د) من المتن، وأما في (ب، ع) فمن الشرح.

(٢) في (ز، ع): «عشرون».

(٣) نقله في: السنن الكبير للبيهقي (١/ ٣١٩) بإسناده إلى الإمام الشافعي.

(٤) ذكره الإمام مالك بلاغًا (انظر: الجامع لمسائل المدونة للصقلي ١/٣٧٥)، وذكره أحمد في مسائل إسحاق الكوسج (س٨٠٧) وأشار إلى ضعفه.

(٥) انظر: شرح المنتهى، لابن النجار (١/٤٢٣).

(٦) قال الحافظ ابن حجر في التلخيص الحبير (٢/٤٧٢): (كأنه يشير إلى ما ذكره البُخاريّ تعليقًا عن علي، وشريح أنّهما جوّزا ثلاث حيض في شهر)، وسيأتي.

(٧) نقله في: المبدع، للبرهان ابن مفلح (١/٢٣٨) بهذا اللفظ عن عطاء، وأخرجه الدارقطني (٧٩٨) والبيهقي (١/٣٢١) عن عطاء ولفظه: «أكثر الحيض خمسة عشر»، وأخرج الدارقطني (٨٠٢) والبيهقي (١/٣٢٢) عن شريك القاضي أنه قال: «عندنا امرأة تحيض خمس عشرة من الشهر حيضًا مستقيمًا صحيحًا».

(٨) إلى هنا انتهى السقط في (الأصل) والذي بدأ في ص١١٧.

(٩) أخرجه البخاري في صحيحه معلقًا (باب: إذا حاضت في شهر ثلاث حيض، وما يصدق النساء في الحيض والحمل، فيما يمكن من الحيض)، وأخرجه ابن أبي شيبة (٥/٣١١)، وسعيد بن منصور في سننه (١٣١٠)، والدارمي (٨٨٣)، والبيهقي (٧/٤١٨) من حديث الشعبي عن علي وشريح.

وأما احتجاج أحمد به فانظر: مسائل صالح (١١٣١).

(١٠) أخرجه أحمد (١/٢٣٠)، والترمذي (١٣٦)، وأبو داود (٢٦٤)، والنسائي (١/١٥٣)، وابن ماجه (٦٤٠) من طرق عن مقسم عن ابن عباس ژ .

واختلف في هذا الحديث، في رفعه ووقفه، ووصله وإرساله، واضطراب لفظه؛ فصححه مرفوعًا أحمد في مسائل أبي داود (١٧٧)، وابن القطان، وابن دقيق العيد، وابن حجر (انظر: التلخيص الحبير ٢/٤٥٣-٤٥٥)، وابن القيم في تهذيب سنن أبي داود (١/١٥١).

وأعلّه بضعف إسناده واضطرابه الشافعي فيما حكاه عنه البيهقي (١/٣١٩)، وأحمد في رواية (انظر: بدائع الفوائد ٤/١٤٦٧)، وابن المنذر في الأوسط (٢/٣٤٠).

ورجَّح وقفه أحمد في المسند (١/٢٣٠)، وابن كثير في تفسيره (البقرة:٢٢٢-٢٢٣) وقال: (وهو الصحيح عن كثير من أئمة الحديث).

وقول أبي داود: (هكذا الرواية الصحيحة) هو في سننه عقب الحديث، وهي لبيان اللفظ الصحيح مما ورد.

(١١) أخرجه ابن جرير في تفسيره (٣/٧٢٣)، وابن أبي حاتم (٢/٤٠١)، والبيهقي (١/٣٠٩).

(١٢) أي عند قوله: «(وإنْ لمْ يكنْ دمُهَا متميزًا: جلستْ) عنِ الصلاةِ..» في (ص١٢٩)، وقد جاءت العبارة في (ع): « على ما تقدم»، والمثبت من (الأصل)، وفي (ب، د، ز، س، ل، م): «ما تقدم»، وأشار في هامش (س) إلى أنها في نسخة: «كما تقدم».

(١٣) في (ز): «عادتها» بدل «حيضها».

(١٤) في (الأصل، د، س): «يكون»، وعبارة: «مثل أن تكون» سقطت من (ع).

(١٥) هكذا جاءت عبارة البهوتي في هذا الموضع في نسخنا المعتمدة، وفي أكثر نسخ الروض الخطية الأخرى، وتعقبه ابن فيروز (١/ ٢٠٨ ط. البداح) والعنقريُّ (١/ ٢٨٢ ط. الجماز) وابنُ قاسم (١/ ٣٩٤) في حواشيهم على الروض، وقد صُوِّبت العبارة في بعض النسخ، وعُلِّق عليها بالتصويب في أخرى، ولعل العبارة تستقيم إن حُمِل قوله: «فتراه في آخره» أي: في آخر شهرها، يعني: من الشهر السابق لشهر حيضها، وهذا حقيقة التقدُّم، أما التأخُّر فأن ترى في أول شهرها ما كانت تراه عادة آخر شهرها السابق. ويؤيد هذا التوجيه عبارة صاحب المبدع (١/ ٢٥١) في تفسيره للتقدُّم حيث قال: (مثل أن يكون عادتها من أول الشهر ستة، فتصير يومين من الشهر السابق، وأربعة من الثاني وهو الذي تحيض فيه)، وبنحوه ابن المنجى في الممتع (١/ ٢٤٧- ٢٤٨).

(١٦) في (ب، ز، ل): «طاهرة».

(١٧) أخرجه أبو داود (٣٠٧)، والحاكم (١/١٧٤-١٧٥) وقال: (صحيح على شرط الشيخين)، وأخرجه البخاري (٣٢٦) دون قولها ږ : (بعد الطهر)، وبوَّب عليه بقوله: (باب الصفرة والكدرة في غير أيام الحيض)..

(١٨) في (ب): «يفرطوا»، والضبط المثبت موافق لما في (د).

(١٩) أخرجه أحمد (٦/٨٢)، والبخاري (٣٢٧)، ومسلم (٣٣٤) من حديث عائشة ږ في قصة أم حبيبة ږ .

(٢٠) أي عند قوله: «إلَّا أنْ تراهُ قبلَ ولادتِهَا: بيومَيْنِ أوْ ثلاثةٍ، معَ أمارةٍ: فنِفاسٌ» في (ص١٢٤).

(٢١) في (ز، ل) بزيادة: «أنها أتته قبل الأربعين فقال لا تقربيني، ولأنه لا يأمن عود الدم في زمن الوطء».

(٢٢) أخرجه عبد الرزاق (١/٣١٣)، وابن الجارود في المنتقى (١١٨)، والدارقطني (٨٥٣، ٨٥٥) من حديث الحسن البصري عن عثمان بن أبي العاص موقوفًا أنه كان يقول لنسائه: (لا تشوَّفنَ فيَّ دون الأربعين).

وأخرجه الدارقطني (٨٥٤) مرفوعًا وأعلَّه بالوقف.

واحتج به أحمد في مسائل صالح (١٢٦)، وانظر: الشرح الكبير (٢/٤٧٥).

(٢٣) أي عند قوله: «(وتقضِي الحائض الصوم لا الصلاة)؛ إجماعًا» في (ص١٢٥).

(٢٤) في (د، ز، ع، م): «بشرب».

١٤٣

(بابُ الأذانِ)

هوَ فِي اللّغةِ: الإعلامُ؛ قالَ اللهُ تعالَى: {وَأَذَٰنٞ مِّنَ ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ} [التوبة:٣]؛ أيْ: إعلامٌ.

وفِي الشّرعِ: إعلامٌ بدخولِ وقتِ الصّلَاةِ، أوْ قربِهِ لفجرٍ؛ بذكرٍ مخصوصٍ.

(والإقامَةُ):

فِي الأصلِ: مصدرُ أقامَ.
وفِي الشّرعِ: إعلامٌ بالقيامِ إلَى الصّلاةِ؛ بذكرٍ مخصوصٍ.

وفِي الحديثِ: «المؤذّنُونَ أطولُ النّاسِ أعناقًا يومَ القيامَةِ»، رواهُ مسلمٌ(١).

(همَا فرضَا كفايَةٍ)؛ لحديثِ: «إذَا حضرَتِ الصّلَاةُ؛ فلْيؤذّنْ لكُمْ أحدُكُمْ، ولْيؤمَّكُمْ أكبرُكُمْ»، متّفقٌ عليهِ(٢).

(علَى:

الرّجالِ)،

١٤٤

الأحرارِ،
(المقيمِينَ) فِي القرَى والأمصارِ،
لَا علَى الرّجلِ الواحدِ، ولَا علَى النّساءِ،
ولَا العبيدِ،
ولَا المسافرِينَ،
(للصّلواتِ) الخمسِ:
(المكتوبَةِ) دونَ المنذورَةِ،
المؤدّاةِ دونَ المَقضيّاتِ.

والجمعَةُ مِنَ الخمسِ.

ويُسنّانِ:

لمنفردٍ،
وسفرًا،
ولمقضيَّةٍ.

(يُقاتَلُ أهلُ بلدٍ تركوهمَا)؛ أيِ: الأذانَ والإقامَةَ؛ فيقاتلُهُمُ الإمامُ أوْ نائبُهُ؛ لأنَّهمَا منْ شعائرِ الإسلامِ الظّاهرَةِ.

وإذَا قامَ بهِمَا مَنْ يحصلُ بهِ الإعلامُ غالبًا: أجزأَ عنِ الكلِّ -وإنْ كانَ واحدًا-،

١٤٥

وإلَّا: زِيدَ بقدرِ الحاجَةِ؛ كلُّ واحدٍ فِي جانبٍ، أوْ دَفعةً واحدَةً بمكانٍ واحدٍ.
ويقيمُ أحدُهُمْ،
وإنْ تشاحُّوا: أُقرعَ.

وتصحُّ الصّلَاةُ بدونِهمَا، لكنْ يُكرهُ.

(وتحرُمُ أجرتُهمَا)؛ أيْ: يحرمُ أخذُ الأجرَةِ علَى الأذانِ والإقامَةِ؛ لأنَّهمَا قربَةٌ لفاعلِهمَا.

(لَا) أخذُ (رَزْقٍ منْ بيْتِ المالِ) منْ مالِ الفيءِ، (لعدمِ متطوّعٍ) بالأذانِ والإقامَةِ؛ فلَا يحرمُ؛ كأرزاقِ القضَاةِ والغزَاةِ.

(و) سُنَّ أنْ (يكونَ المؤذّنُ:

صَيّتًا)؛ أيْ: رفيعَ الصّوْتِ؛ لأنَّهُ أبلغُ فِي الإعلامِ.
زادَ فِي المغنِي وغيرِهِ: «وأنْ يكونَ حسنَ الصّوْتِ؛ لأنَّهُ أرقُّ لسامعِهِ»(٣).
(أمينًا)؛ أيْ: عدلًا؛ لأنَّهُ مؤتمَنٌ يُرجَعُ إليهِ فِي الصّلَاةِ وغيرِهَا.
(عالمًا بالوقتِ)؛ ليتحرّاهُ فيؤذِّنَ فِي أوّلِهِ.

(فإنْ تشاحَّ فيهِ اثنانِ) فأكثرُ:

(قُدِّمَ أفضلُهمَا فيهِ)؛ أيْ: فيمَا ذُكرَ مِنَ الخصالِ،

١٤٦

(ثمَّ) إنِ استَوَوْا فيهَا: قُدِّمَ (أفضلُهمَا فِي دينِهِ وعقلِهِ)؛ لحديثِ: «ليؤذّنْ لكُمْ خيارُكُمْ»، رواهُ أبُو داودَ وغيرُهُ(٤).
(ثمَّ) إنِ استَوَوْا: قُدّمَ (مَنْ يختارُهُ) أكثرُ (الجيرانِ)؛ لأنَّ الأذانَ لإعلامِهِمْ،
(ثمَّ) إنْ تساوَوْا فِي الكلِّ: (قرعَةٌ(٥))؛ فأيُّهمْ خرجَتْ لهُ القرعَةُ: قُدِّمَ.

ڭ ڭ ڭ

(وهوَ)؛ أيِ: الأذانُ المختارُ: (خمسَ عشْرَةَ جملَةً)؛ لأنَّهُ أذانُ بلالٍ ڔ (٦). منْ غيرِ ترجيعِ الشّهادتَيْنِ؛ فإنْ رجّعَهُمَا: فلَا بأسَ.

(يُرتّلُهَا)؛ أيْ: يُستحبُّ أنْ يتمهّلَ فِي ألفاظِ الأذانِ،
ويقفَ علَى كلِّ جملَةٍ.
وأنْ يكونَ قائمًا (علَى علوٍّ)؛ كالمنارَةِ؛ لأنَّهُ أبلغُ فِي الإعلامِ.
وأنْ يكونَ (متطهّرًا) مِنَ الحدثِ الأصغرِ والأكبرِ.
ويُكرهُ:

١٤٧

أذانُ جُنبٍ،
وإقامَةُ مُحْدِثٍ.
وفِي الرّعايةِ: يُسنُّ أنْ يؤذِّنَ متطهّرًا منْ نجاسَةِ بدنِهِ وثوبِهِ(٧).
(مستقبِلَ القبلةِ)؛ لأنَّهَا أشرفُ الجهاتِ.
(جاعلًا إِصبَعيْهِ) السّبّابتَيْنِ (فِي أُذُنيْهِ)؛ لأنَّهُ أرفعُ للصّوْتِ.
(غيرَ مستديرٍ)؛ فلَا يُزيلُ قدميْهِ فِي منارَةٍ ولَا غيرِهَا.
(ملتفتًا فِي الحيعلَةِ يمينًا وشِمالًا)؛ أيْ: يُسنُّ أنْ يلتفتَ يمينًا لحَيَّ علَى الصّلَاةِ، وشِمالًا لحَيَّ علَى الفلاحِ.
ويرفعُ وجهَهُ إلَى السّماءِ فيهِ كلِّهِ؛ لأنَّهُ حقيقَةُ التّوحيدِ.
(قائلًا بعدَهُمَا)؛ أيْ: يُسنُّ أنْ يقولَ بعدَ الحَيعَلَتَينِ (فِي أذانِ الصُّبحِ) -ولوْ أَذّنَ قبلَ الفجرِ-: (الصّلَاةُ خيرٌ مِنَ النّومِ مرّتَيْنِ)؛
لحديثِ أبِي محذورَةَ ڔ ، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ(٨)؛
ولأنَّهُ وقتٌ ينامُ النّاسُ فيهِ غالبًا.
ويُكرهُ: فِي غيرِ أذانِ الفجرِ، وبينَ الأذانِ والإقامَةِ.

ڭ ڭ ڭ

١٤٨

(وهيَ)؛ أيِ: الإقامَةُ: (إحدَى عشْرَةَ) جملَةً، بلَا تثنيَةٍ، وتُباحُ تثنيتُهَا.

(يحدرُهَا)؛ أيْ: يسرعُ فيهَا.
ويقفُ علَى كلِّ جملَةٍ كالأذانِ.
(ويقيمُ مَنْ أَذّنَ) استحبابًا،
فلوْ سُبِقَ المؤذّنُ بالأذانِ؛ فأرادَ المؤذِّنُ أنْ يقيمَ: فقالَ أحمدُ: «لوْ أعادَ الأذانَ؛ كمَا صنعَ أبُو محذورَةَ ڔ (٩)»(١٠).
فإنْ أقامَ منْ غيرِ إعادَةٍ: فلَا بأسَ، قالَهُ فِي المبدعِ(١١).
(فِي مكانِهِ)؛ أيْ: يُسنُّ أنْ يقيمَ فِي مكانِ أذانِهِ، (إنْ سهُلَ)؛ لأنَّهُ أبلغُ فِي الإعلامِ.
فإنْ شقَّ؛ كأنْ أَذَّنَ فِي منارَةٍ أوْ مكانٍ بعيدٍ عنِ المسجدِ: أقامَ فِي المسجدِ؛ لئلَّا يفوتَهُ بعضُ الصّلَاةِ.

لكنْ لَا يقيمُ إلَّا بإذنِ الإمامِ.

١٤٩

(ولَا يصحُّ) الأذانُ (إلَّا:

مرتَّبًا)؛ كأركانِ الصّلَاةِ،
(متواليًا) عرفًا؛
لأنَّهُ لَا يحصلُ المقصودُ مِنهُ إلَّا بذلكَ.
فإنْ نكّسَهُ: لمْ يُعتدَّ بهِ.

ولَا تُعتبرُ الموالَاةُ بينَ الإقامَةِ والصّلَاةِ إذَا أقامَ عندَ إرادَةِ الدُّخولِ فيهَا.

ويجوزُ الكلامُ بينَ الأذانِ، وبعدَ الإقامَةِ قبلَ الصّلَاةِ.

ڭ ڭ ڭ

ولَا يصحُّ الأذانُ إلَّا (مِنْ):

واحدٍ،
ذكرٍ،
(عدلٍ) ولوْ ظاهرًا.
فلوْ أذّنَ واحدٌ بعضَهُ وكمّلَهُ آخرُ،
أوْ أذّنَتِ امرأَةٌ، أوْ خنثَى،
أوْ ظاهرُ الفسقِ:
لمْ يُعتدَّ بهِ.

١٥٠

ويصحُّ الأذانُ (ولوْ) كانَ:

(مُلحَّنًا)؛ أيْ: مُطَرَّبًا بهِ،
(أوْ) كانَ (ملحونًا) لحنًا لَا يُحيلُ المعنَى؛
ويُكرهانِ،
ومنْ ذِي لُثْغَةٍ فاحشَةٍ.
وبَطَلَ إنْ أُحيلَ المعنَى.

(ويجزئُ) أذانٌ (منْ مميِّزٍ)؛ لصحَّةِ صلاتِهِ، كالبالغِ.

(ويُبطلُهُمَا)؛ أيِ: الأذانَ والإقامَةَ:

(فصلٌ كثيرٌ) بسكوتٍ، أوْ كلامٍ -ولوْ مباحًا-،
(و) كلامٌ (يسيرٌ محرَّمٌ)؛ كقذفٍ،
وكُرهَ اليسيرُ غيرُهُ.

(ولَا يجزئُ) الأذانُ (قبلَ الوقْتِ)؛ لأنَّهُ شُرِعَ للإعلامِ بدخولِهِ، ويُسنُّ فِي أوّلِهِ.

(إلَّا لفجرٍ) فيصحُّ (بعدَ نصفِ اللّيلِ)؛ لحديثِ: «إنَّ بلالًا يؤذّنُ بليلٍ فكلُوا واشربُوا حتَّى يؤذّنَ ابنُ أمِّ مكتومٍ»، متّفقٌ عليهِ(١٢).
ويُستحبُّ لمَنْ أذّنَ قبلَ الفجرِ:

١٥١

أنْ يكونَ معَهُ مَنْ يؤذّنُ فِي الوقْتِ،
وأنْ يتّخذَ ذلكَ عادةً؛ لئلَّا يَغُرَّ النّاسَ.

ورفعُ الصّوْتِ بالأذانِ: ركنٌ،

مَا لمْ يؤَذِّنْ لحاضرٍ: فبِقَدرِ مَا يُسمعُهُ.

(ويُسنُّ جلوسُهُ)؛ أيِ: المؤذّنِ: (بعدَ أذانِ مغربٍ)، أوْ صلاةٍ يُسنُّ تعجيلُهَا، قبلَ الإقامَةِ (يسيرًا)؛ لأنَّ الأذانَ شُرعَ للإعلامِ؛ فسُنَّ تأخيرُ الإقامَةِ للإدراكِ.

(ومَنْ جمَعَ) بينَ صلاتَيْنِ لعذرٍ: أذّنَ للأولَى، وأقامَ لكلٍّ منهُمَا، سواءٌ كانَ جمْعَ تقديمٍ أوْ تأخيرٍ.

(أوْ قضَى) فرائضَ (فوائْتَ: أذّنَ للأولَى، ثمَّ أقامَ لكلِّ فريضَةٍ) مِنَ الأولَى ومَا بعدَهَا.

وإنْ كانتِ الفائتَةُ واحدَةً: أذّنَ لهَا وأقامَ.
ثمَّ إنْ خافَ منْ رفعِ صوتِهِ بهِ تلبيسًا: أسرَّ، وإلَّا جهرَ.
فلوْ تركَ الأذانَ لهَا: فلَا بأسَ.

(ويُسنُّ لسامعِهِ)؛ أيْ: سامعِ المؤذّنِ أوِ المقيمِ -ولوْ أنَّ السّامعَ امرأَةٌ، أوْ سمعَهُ ثانيًا وثالثًا حيثُ سُنَّ-:

(متابعتُهُ سرًّا)، بمثلِ مَا يقولُ ولوْ فِي طوافٍ، أوْ قراءَةٍ. ويقضيهِ: المصلِّي، والمتخلِّي.
(و) تُسنُّ (حَوْقَلَتُهُ فِي الحَيْعَلَةِ)؛ أيْ: أنْ يقولَ السّامعُ: لَا

١٥٢

حولَ ولَا قوَّةَ إلَّا باللهِ، إذَا قالَ المؤذّنُ أوِ المقيمُ: حَيَّ علَى الصّلَاةِ، حَيَّ علَى الفلاحِ.
وإذَا قالَ: الصّلَاةُ خيرٌ مِنَ النّومِ -ويسمَى: التّثويبَ- قالَ السّامعُ: صدقْتَ وبَرِرْتَ.
وإذَا قالَ المقيمُ: قدْ قامَتِ الصّلَاةُ، قالَ السّامعُ: أقامَهَا اللهُ وأدامَهَا.
وكذَا يُستحبُّ للمؤذّنِ والمقيمِ إجابَةُ أنفسِهمَا؛ ليجمعَا بينَ ثوابِ الأذانِ والإجابَةِ.
(و) يُسنُّ (قولُهُ)؛ أيْ: قولُ المؤذّنِ، وسامعِهِ (بعدَ فراغِهِ: اللّهُمَّ) أصلُهُ: يَا اللهُ، والميمُ بدلٌ(١٣) منْ «يَا»؛ قالَهُ الخليلُ وسيبويْهِ(١٤). (ربَّ هذهِ الدَّعوَةِ) -بفتحِ الدّالِ-؛ أيْ: دعوَةِ الأذانِ. (التّامَّةِ)؛ الكاملَةِ(١٥)، السّالمَةِ منْ نقصٍ يتطرّقُ إليهَا. (والصّلَاةِ القائمَةِ): الَّتِي ستقومُ وتُفعلُ بصفاتِهَا. (آتِ مُحمَّدًا الوسيلَةَ): منزلَةٌ فِي الجنَّةِ. (والفضيلَةَ، وابعثْهُ مقامًا محمودًا الَّذِي وعدتَهُ)؛ أيِ: الشّفاعَةَ العظمَى فِي موقفِ القيامَةِ؛ لأنَّهُ يحمدُهُ فيهِ الأوّلُونَ والآخِرُونَ.

١٥٣

ثمَّ يدعُو.

ويحرُمُ خروجُ: مَنْ وجبتْ عليهِ الصّلَاةُ، بعدَ الأذانِ فِي الوقْتِ منْ مسجدٍ،

بلَا عذرٍ، أوْ نيَّةِ رجوعٍ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في صحيحه (٣٨٧)، وأخرجه أحمد (٤/٩٥) من حديث معاوية بن أبي سفيان ژ .

(٢) أخرجه أحمد (٣/٤٣٦)، والبخاري (٦٣١)، ومسلم (٦٧٤) من حديث مالك بن الحويرث ڔ .

(٣) المغني (٢/٧٠).

(٤) أخرجه أبو داود (٥٩٠)، وابن ماجه (٧٢٦) من طريق حسين بن عيسى عن الحكم بن أبان عن عكرمة عن ابن عباس به، قال البخاري في حسين وحديثه هذا: (حديثه منكر) (انظر: تهذيب الكمال ٦/٤٦٣).

(٥) في (د، ز): «فقرعة».

(٦) أخرجه أحمد (٤/٤٢) من حديث عبدالله بن زيد بن عبد ربِّه ڔ بتمامه، والترمذي مختصرًا (١٨٩) وقال: (حديث عبدالله بن زيد حسن صحيح)، وصححه ابن خزيمة (٣٦٣)، وابن حبان (١٦٧٩).

(٧) نقله في: المبدع، للبرهان ابن مفلح (١/٢٨٣).

(٨) أخرجه أحمد في المسند (٣/٤٠٨-٤٠٩)، وأبو داود (٥٠٠)، والنسائي (٢/٧، ١٣) من حديث أبي محذورة ڔ مرفوعًا: «فإن كان صلاة الصبح قلتَ: الصلاة خير من النوم الصلاة خير من النوم».

صححه ابن خزيمة (٣٨٥) وابن حبان (١٦٨٢).

(٩) أخرجه ابن أبي شيبة (١/٢١٦)، وابن المنذر في الأوسط (٣/١٨٨)، والبيهقي (١/٣٩٩) من طرقٍ عن عبد العزيز بن رفيع قال: (رأيت أبا محذورة جاء وقد أذَّن إنسان فأذَّن هو وأقام).

قال البيهقي: (هذا إسناد صحيح).

(١٠) انظر: الأوسط لابن المنذر (٣/ ١٨٨)، والمبدع (١/ ٢٨٥).

(١١) المبدع (١/٢٨٥).

(١٢) أخرجه أحمد (٢/٩) و(٦/٤٤)، والبخاري (٦٢٢، ٦٢٣)، ومسلم (١٠٩٢) من حديث ابن عمر وعائشة ښ .

(١٣) في (الأصل): «بدلًا».

(١٤) انظر: الجمل في النحو، للخليل بن أحمد (ص١٣٦)، الكتاب، لسيبويه (١/٢٥).

(١٥) في (س): «أي الكاملة»، وأشار إلى أن زيادة «أي» في نسخة.

٨٦٩

(بابُ الحوالَةِ)

مشتقَّةٌ مِنَ التّحوُّلِ؛ لأنَّهَا تُحوِّلُ الحقَّ مِنْ ذمَّةٍ إلَى ذمَّةٍ أخرَى.

وتَنعقدُ بِـ:

«ـأحلتُكَ»،
«وأتبَعتُكَ بدَينِكَ علَى فلانٍ»،
ونحوِهِ.

و(لَا تصحُّ) الحوالَةُ (إلَّا علَى دَينٍ مستقِرٍّ)؛ إذْ مقتضاهَا إلزامُ المُحالِ عليهِ بالدَّيْنِ مطلقًا، ومَا ليسَ بمستقِرٍّ عُرضةٌ للسُّقوطِ، فلَا تصحُّ علَى:

مالِ كتابةٍ،
أوْ سَلَمٍ،
أوْ صداقٍ قبلَ دخولٍ،
أوْ ثمنٍ مُدَّةَ خيارٍ،
ونحوِهَا.

وإنْ أحالَهُ علَى مَنْ لَا دَيْنَ عليهِ: فهِيَ وكالةٌ.

والحوالَةُ علَى ما لَهُ فِي الدِّيوانِ أوِ الوقفِ: إذنٌ فِي الاستيفاءِ.

٨٧٠

(ولَا يُعتبَرُ استقرارُ المُحالِ فيهِ(١))، فإنْ:

أحالَ المكاتبُ سيّدَهُ،
أوِ الزّوجُ زوجتَهُ:
صحَّ؛ لأنَّ لهُ تسليمَهُ، وحوالتُهُ تقومُ مَقامَ تسليمِهِ.

(ويُشترَطُ) أيضًا للحوالَةِ: (اتِّفاقُ الدَّينَيْنِ)؛ أيْ: تَماثلُهُمَا،

(جنسًا)؛
كدنانيرَ بدنانيرَ، أوْ دراهمَ بدراهمَ،
فإنْ أحالَ مَنْ عليهِ ذهبٌ بفِضّةٍ، أوْ عكسُهُ: لمْ يصحَّ.
(ووصفًا)؛
كصِحاحٍ بصِحاحٍ، أوْ مِصريَّةٍ(٢) بمِثلِهَا،
فإنِ اختلَفَا: لمْ يصحَّ.
(ووقتًا)؛ أيْ: حلولًا، أوْ تأجيلًا أجلًا واحدًا،
فلوْ كانَ أحدُهُمَا حالًّا والآخَرُ مؤجَّلًا، أوْ أحدُهُمَا يَحِلُّ بعدَ شهرٍ والآخَرُ بعدَ شهرَيْنِ: لمْ تصحَّ.
(وقدرًا) فلَا يصحُّ بخمسةٍ علَى ستَّةٍ؛ لأنَّهَا إرفاقٌ؛ كالقرضِ،

٨٧١

فلوْ جُوِّزَتْ معَ الاختلافِ لصارَ المطلوبُ مِنْهَا الفضلَ، فتخرُجُ عنْ موضوعِهَا.
(ولَا يؤثِّرُ الفاضلُ) فِي بطلانِ الحوالَةِ،
فلوْ أحالَ بخمسةٍ مِنْ عشرةٍ علَى خمسَةٍ، أوْ بخمسةٍ علَى خمسةٍ مِنْ عشرةٍ: صحّتْ؛ لاتِّفاقِ مَا وقَعَتْ فيهِ الحوالَةُ، والفاضلُ باقٍ بحالِهِ لربِّهِ.

(وإذَا صحّتِ) الحوالَةُ؛ بأنِ اجتمعَتْ شروطُهَا:

(نُقلَ الحقُّ إلَى ذمَّةِ المُحالِ عليهِ،
وبَرِئَ المُحِيلُ) بمجرَّدِ الحوالَةِ،
فلَا يملِكُ المُحتالُ الرُّجوعَ علَى المُحِيلِ بحالٍ، سواءٌ أمكنَ استيفاءُ الحقِّ أوْ تَعذّرَ؛
لمَطْلٍ،
أوْ فَلَسٍ،
أوْ موتٍ،
أوْ غيرِهَا.

وإنْ تراضَى المُحتالُ والمُحالُ عليهِ علَى:

خيرٍ مِنَ الحقِّ، أوْ دونَهُ: فِي الصِّفَةِ، أوِ القدرِ(٣)،

٨٧٢

أوْ تعجيلِهِ، أوْ تأجيلِهِ،
أوْ عِوَضِهِ:
جازَ.

(ويُعتبَرُ) لصحَّةِ الحوالَةِ:

(رضاهُ)؛ أيْ: رضَا المُحِيلِ؛ لأنَّ الحقَّ عليهِ، فلَا يلزمُهُ أداؤُهُ مِنْ جهَةِ الدَّيْنِ علَى المُحالِ عليهِ.
ويُعتبَرُ أيضًا: علمُ المالِ،
وأنْ يكونَ ممَّا يثبُتُ مِثلُهُ فِي الذِّمَّةِ بالإتلافِ مِنَ:
الأثمانِ،
والحبوبِ،
ونحوِهَا.

ڭ ڭ ڭ

و(لَا) يُعتبَرُ (رضَا المُحالِ عليهِ)؛ لأنَّ للمُحِيلِ أنْ يستوفِيَ الحقَّ بنفسِهِ وبوكيلِهِ، وقدْ أقامَ المُحتالَ مُقامَ نفسِهِ فِي القبضِ، فلزمَ المُحالَ عليهِ الدّفعُ إليهِ.

(ولَا رضَا المُحتالِ) إنْ أُحيلَ (علَى مليءٍ)، ويُجبَرُ علَى اتِّبَاعِهِ؛ لحديثِ أبِي هريرةَ ڔ يرفعُهُ: «مَطْلُ الغنيِّ ظلمٌ، وإذَا أُتبعَ أحدُكُمْ علَى مليءٍ فَلْيَتْبَعْ»،

٨٧٣

متَّفقٌ عليهِ(٤). وفِي لفظٍ: «مَنْ أُحيلَ بحقِّهِ علَى مليءٍ فَلْيَحْتَلْ»(٥).

والمليءُ: القادرُ بمالِهِ وقولِهِ وبدنِهِ.
فمالُهُ: القدرَةُ علَى الوفاءِ،
وقولُهُ: أنْ لَا يكونَ مُماطِلًا،
وبدنُهُ: إمكانُ حضورِهِ إلَى مجلسِ الحكمِ،
قالَهُ الزّركشِيُّ(٦).

(وإنْ كانَ) المُحالُ عليهِ (مُفْلِسًا،

ولمْ يكنِ) المُحتالُ (رضِيَ) بالحوالَةِ عليهِ:
(رجَعَ بهِ)؛ أيْ: بدَينِهِ علَى المُحِيلِ؛ لأنَّ الفَلَسَ عيبٌ، ولمْ يَرْضَ بهِ، فاستحَقَّ الرّجوعَ؛ كالمَبيعِ المَعِيبِ(٧)،
فإنْ رضِيَ بالحوالَةِ عليهِ: فلَا رجوعَ لهُ -إنْ لمْ يَشترِطِ المَلاءَةَ-؛ لتفريطِهِ.

(ومَنْ:

أُحيلَ بثمنِ مَبيعٍ)؛ بأنْ أحالَ المشترِي البائعَ بهِ علَى مَنْ لهُ عليهِ دَينٌ، فبانَ البيعُ باطلًا: فلَا حوالَةَ،

٨٧٤

(أوْ أُحيلَ بهِ)؛ أيْ: بالثّمنِ (عليهِ)؛ بأنْ أحالَ البائعُ علَى المشترِي مَدِينَهُ بالثّمنِ، (فبانَ البيعُ باطلًا)؛ بأنْ بانَ المَبيعُ:
مستحَقًّا،
أوْ حُرًّا،
أوْ خمرًا:
(فلَا حوالَةَ)؛ لظهورِ أنْ لَا ثمنَ علَى المشترِي؛ لبطلانِ البيعِ، والحوالَةُ فرعٌ علَى لزومِ الثّمنِ، ويبقَى الحقُّ علَى مَا كانَ عليهِ أوّلًا.

(وإذَا فُسخَ البيعُ) بتقايُلٍ، أوْ خِيارِ عيبٍ، أوْ نحوِهِ:

(لمْ تبطُلِ) الحوالَةُ؛ لأنَّ عَقدَ البيعِ لمْ يرتفعْ، فلمْ يسقُطِ الثّمنُ، فلمْ تبطُلِ الحوالَةُ،
وللمشترِي الرُّجوعُ علَى البائعِ؛ لأنَّهُ لمَّا ردَّ المُعوَّضَ استحَقَّ الرُّجوعَ بالعِوَضِ،
(ولَهُمَا أنْ يُحِيلَا)؛ أيْ: للبائعِ أنْ يُحِيلَ المشترِيَ علَى مَنْ أحالَهُ المشترِي عليهِ فِي الصُّورَةِ الأولَى، وللمشترِي أنْ يُحِيلَ المُحتالَ عليهِ علَى البائعِ فِي الثّانيَةِ.

ڭ ڭ ڭ

وإذَا اختلَفَا فقالَ:

أحلتُكَ، قالَ: بلْ وكّلتَنِي،

٨٧٥

أوْ بالعكسِ:
فقولُ مدّعِي الوكالَةِ.

وإنِ اتَّفقَا علَى:

أحلتُكَ،
أوْ أحلتُكَ بدَينِي،
وادّعَى أحدُهُمَا إرادَةَ الوكالَةِ: صُدِّقَ.

وإنِ اتَّفقَا علَى: أحلتُكَ بدَينِكَ: فقولُ مدّعِي الحوالَةِ.

وإذَا طالَبَ الدّائنُ المَدِينَ، فقالَ: أَحلْتَ فلانًا الغائبَ، وأنكَرَ ربُّ المالِ:

قُبلَ قولُهُ معَ يمينِهِ،
ويُعمَلُ بالبيِّنَةِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ز، ل، م): «المحال به»، وجاء في هامش (س): (قوله «فيه»: هكذا في المقروءة على المؤلف، وفي نسخة من الشرح ونسخة من المتن «به»).

(٢) في (ز): صححت إلى «أو مضروبة».

(٣) ليست في (ب، د، ز، ض، ع، ل، م)، وهي مثبتة في (س) وموضعها تلف في الأصل.

(٤) أخرجه أحمد (٢/٣١٥)، والبخاري (٢٢٨٧)، ومسلم (١٥٦٤).

(٥) أخرجه أحمد (٢/٤٦٣)، والبيهقي (٦/٧٠) دون قوله: «بحقِّه».

(٦) انظر: شرح الزركشي (٤/١١٣).

(٧) من هنا بداية سقط في (الأصل) إلى (ص٨٨١).

١٠٦٩

(بابُ الهبَةِ والعطيَّةِ)

الهبَةُ: مِنْ هُبُوبِ الرِّيحِ؛ أيْ: مُرُورِهِ، يُقالُ: وهبَ(١) لهُ شيئًا وهبًا -بإسكانِ الهاءِ وفتحِهَا- وهِبَةً. والاتِّهابُ: قَبُولُ الهبَةِ، والاستيهابُ: سؤالُ الهبَةِ.

والعطيَّةُ هنَا: الهبَةُ فِي مرضِ الموتِ.

(وهيَ: التّبرُّعُ) مِنْ جائزِ التّصرُّفِ (بتمليكِ مالِهِ المعلومِ الموجودِ فِي حياتِهِ غيرَهُ) مفعولُ «تمليك»، بمَا يُعَدُّ هبةً عُرْفًا،

فخرجَ بـ«التّبرُّعِ»: عقودُ المُعاوضاتِ؛ كالبيعِ والإجارَةِ،
وبـ«التّمليكِ»: الإباحَةُ؛ كالعاريَّةِ،
وبـ«المالِ»: نحوُ الكلبِ،
وبـ«المعلومِ»: المجهولُ،
وبـ«الموجودِ»: المعدومُ، فلَا تصحُّ الهبَةُ فِيهَا،
وبالحيَاةِ الوصيَّةُ.

(وإنْ(٢) شَرَطَ) العاقدُ (فِيهَا:

عِوَضًا معلومًا:
فـ)ـهيَ (بيعٌ)؛ لأنَّهُ تمليكٌ، بعِوَضٍ معلومٍ،

١٠٧٠

ويثبتُ الخيارُ والشُّفعَةُ،
فإنْ كانَ العِوَضُ مجهولًا: لمْ تصحَّ، وحكمُهَا كالبيعِ الفاسدِ،
فيردُّهَا بزيادتِهَا مطلقًا،
وإنْ تلِفَتْ: ردَّ قيمتَهَا.

والهبَةُ المطلقَةُ لَا تقتضِي عِوَضًا سواءٌ كانتْ لمثلِهِ أوْ دونَهُ أوْ أعلَى مِنهُ،

وإنِ اختلفَا فِي شرطِ عِوَضٍ فقولُ منكِرٍ بيمينِهِ.

(ولَا يصحُّ) أنْ يهبَ (مجهولًا)؛

كالحملِ فِي البطنِ، واللَّبَنِ فِي الضَّرْعِ،
(إلَّا مَا تعذّرَ علمُهُ)؛ كمَا لوِ اختلطَ مالُ اثنيْنِ علَى وجهٍ لَا يتميّزُ فوهبَ أحدُهُمَا لرفيقِهِ نصيبَهُ مِنهُ، فيصحُّ للحاجةِ؛ كالصُّلحِ.

ولَا يصحُّ أيضًا هبَةُ مَا لَا يقدرُ علَى تسليمِهِ؛ كالآبِقِ والشّارِدِ.

(وتنعقدُ) الهبَةُ:

(بالإيجابِ والقبولِ)؛ بأنْ يقولَ: وهبتُكَ أوْ أهديتُكَ أوْ أعطيتُكَ؛ فيقولَ: قبلْتُ أوْ رضِيتُ ونحوَهُ،
(وبالمعاطَاةِ الدّالَّةِ عَلَيْهَا)؛ أيْ: علَى الهبَةِ؛ لأنَّهُ چ كانَ يُهدِي ويُهدَى إليهِ، ويعطِي ويُعطَى، ويفرِّقُ الصّدقاتِ، ويأمرُ سُعَاتَهُ بأخذِهَا وتفريقِهَا، وكانَ أصحابُهُ يفعلُونَ ذلكَ ولمْ ينقلْ عنهُمْ

١٠٧١

إيجابٌ ولَا قبولٌ، ولوْ كانَ شرطًا لنُقِلَ عنهُمْ نقلًا متواترًا أوْ مشتهرًا.

(وتلزمُ بالقبضِ بإذنِ واهبٍ)؛ لمَا روَى مالكٌ عنْ عائشةَ ږ : أنَّ أبَا بكرٍ نَحَلَهَا جُذاذَ عشرِينَ وَسْقًا مِنْ مالِهِ بالعاليَةِ، فلمّا مرضَ، قالَ: «يَا بُنَيَّةُ كنْتُ نَحَلتُكِ جُذاذَ عشرِينَ وَسْقًا ولوْ كنْتِ حُزتيهِ أوْ قبضتيهِ كانَ لكِ، فإنَّمَا هوَ اليومَ مالُ وارثٍ فاقتسِمُوهُ علَى كتابِ اللهِ تعالَى(٣)، وروَى ابنُ عُيَينَةَ عنْ عمرَ ڔ نحوَهُ(٤)، ولمْ يُعرفْ لهمَا فِي الصّحابَةِ مخالفٌ.

(إلَّا مَا كانَ فِي يدِ متّهِبٍ) وديعةً، أوْ غصبًا، ونحوَهُمَا؛ لأنَّ قبضَهُ مُستدامٌ فأغنَى عنِ الابتداءِ.

(ووارثُ الواهبِ) إذَا ماتَ قبلَ القبضِ (يقومُ مقامَهُ) فِي الإذنِ والرُّجوعِ؛ لأنَّهُ عقدٌ يؤولُ إلَى اللُّزومِ، فلمْ ينفسخْ بالموْتِ؛ كالبيعِ فِي مدَّةِ الخيارِ.

وتبطلُ بموْتِ المتّهِبِ.

ويَقبَلُ ويقبِضُ للصّغيرِ ونحوِهِ وليُّهُ.

ومَا اتّهبَهُ عبدٌ غيرُ مكاتَبٍ وقبلَهُ: فهوَ لسيِّدِهِ، ويصحُّ قَبُولُهُ بلَا إذنِ سيِّدِهِ.

% % %

١٠٧٢

(ومَنْ أبرأَ غريمَهُ مِنْ دَينِهِ) ولوْ قبْلَ استقرارِهِ(٥) (بلفظِ: الإحلالِ، أوِ الصّدقَةِ، أوِ الهبَةِ ونحوِهَا)؛ كالإسقاطِ، أوِ التّرْكِ، أوِ التّمليكِ، أوِ العفوِ: (برِئَتْ ذمتُهُ، ولوْ) ردّهُ و(لمْ يَقبلْ)؛ لأنَّهُ إسقاطُ حقٍّ فلمْ يَفتقرْ إلَى القَبولِ؛ كالعتقِ، ولوْ كانَ المُبْرَأُ مِنهُ مجهولًا،

لكنْ لوْ جهلَهُ ربُّهُ وكتمَهُ المَدِينُ خوفًا مِنْ أنَّهُ لوْ علمَهُ لمْ يبرئْهُ: لمْ تصحَّ البراءَةُ.
ولوْ أبرأَ أحدَ غريمَيْهِ، أوْ مِنْ أحدِ دَينَيْهِ: لمْ تصحَّ؛ لإبهامِ المحلِّ.

(وتجوزُ:

هبَةُ كلِّ عينٍ تُباعُ)،
وهبةُ جزءٍ مُشاعٍ مِنْهَا إذَا كانَ معلومًا،
(و) هبَةُ (كلبٍ يُقتنَى) ونجاسةٍ يُباحُ نفعُهَا؛ كالوصيَّةِ.

ولَا تصحُّ:

معلّقةً،
ولَا مؤقّتةً،
إلَّا نحوُ: جعلتُهَا لكَ عُمرَكَ، أوْ حياتَكَ، أوْ عُمري، أوْ مَا بقيتُ: فتصحُّ، وتكونُ لمَوهوبٍ لهُ ولورثتِهِ بعدَهُ.
وإنْ قالَ: سُكناهُ لكَ عُمرَكَ، أوْ غلّتُهُ، أوْ خدمتُهُ لكَ، أوْ مَنَحْتُكَهُ: فعاريَّةٌ؛ لأنَّهَا هبَةُ المنافعِ.

١٠٧٣

ومَنْ باعَ أوْ وهبَ فاسدًا ثمَّ تصرّفَ فِي العَيْنِ بعقدٍ صحيحٍ: صحَّ الثّانِي؛ لأنَّهُ تصرُّفٌ فِي ملكِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ب، د، ز، ع، ل): «وهبت».

(٢) في (د، ل، م): «فإن»، وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٢٥٣ت: القاسم).

(٣) أخرجه مالك (٢١٨٩)، وعبد الرزاق (٩/١٠١)، والبيهقي (٦/١٧٠) من حديث الزهري عن عروة عن عائشة ږ .

(٤) أخرجه ابن أبي شيبة (٦/٤٠ - ٤١)، والمروزي في حديث سفيان بن عيينة (٧)، والبيهقي (٦/١٧٠) أن عمر بن الخطاب ڔ قال: (لا نحلة إلا نحلة يحوزها الولد دون الوالد).

(٥) في (ب، ز، ض، ع، ل): «وجوبه»، وأشار في هامش (س) إلى أنها سنخة، وفي (د): «وجوبه أي استقراره»، وفي (م): «استقرار»، وبعدها في (ل، م) بزيادة: «كثمن المبيع في مدة الخيار والأجرة قبل مضي المدة».

١٤٢٥

(فصلٌ)

(ومَنْ ماتَ زوجُهَا الغائبُ): اعتدّتْ مِنْ موتِهِ، (أوْ طلّقَـ)ـهَا وهوَ غائبٌ: (اعتدّتْ منذُ الفُرقَةِ، وإنْ لمْ تُحِدَّ)؛ أيْ: وإنْ لمْ تأتِ بالإحدادِ فِي صورَةِ الموْتِ؛ لأنَّ الإحدادَ ليسَ شرطًا لانقضاءِ العِدَّةِ.

(وعدَّةُ موطوءةٍ بشبهةٍ أوْ زنًا أوْ) موطوءةٍ (بعقدٍ فاسدٍ: كمطلَّقةٍ)؛ حرَّةً كانتْ أوْ أَمَةً مزوَّجةً؛ لأنَّهُ وطءٌ يقتضِي شغلَ الرَّحِمِ، فوجبَتِ العدَّةُ مِنهُ؛ كالنِّكاحِ الصَّحيحِ،

وتُسْتَبْرَأُ أمَةٌ غيرُ مزوَّجةٍ بحيضةٍ،
ولَا يحرمُ علَى زوجٍ وُطِئَتْ زوجتُهُ بشبهةٍ أوْ زِنًا زمنَ عدَّةٍ غيرُ: وطءٍ فِي فرجٍ.

(وإنْ وُطِئَتْ معتدَّةٌ بشُبهةٍ أوْ نكاحٍ فاسدٍ:

فُرِّقَ بينَهُمَا)؛ أيْ: بينَ المعتدَّةِ الموطوءةِ والواطئِ،
(وأتمّتْ عدَّةَ الأوّلِ) سواءٌ كانتْ عدّتُهُ مِنْ نكاحٍ صحيحٍ، أوْ فاسدٍ، أوْ وطءِ شبهةٍ،
مَا لمْ تَحْمِلْ مِنَ الثَّانِي؛ فتنقضِي عدّتُهَا مِنهُ بوضعِ الحملِ ثمَّ تعتدُّ للأوّلِ،

١٤٢٦

(ولَا يُحتسبُ(١) مِنْهَا)؛ أيْ: مِنْ عِدَّةِ الأوَّلِ (مقامُهَا عندَ الثَّانِي) بعدَ وطئِهِ؛ لانقطاعِهَا بوطئِهِ،
(ثمَّ) بعدَ اعتدادِهَا للأوّلِ (اعتدّتْ للثّانِي)؛ لأنَّهُمَا حقّانِ اجتمعَا لرجلَيْنِ فلمْ يتداخلَا، وقُدِّمَ أسبقُهُمَا؛ كمَا لوْ تساويَا فِي مباحٍ غيرِ ذلكَ.

(وتَحِلُّ) الموطوءَةُ فِي عدَّتِهَا بشبهةٍ أوْ نكاحٍ فاسدٍ (لهُ) أيْ: لواطئِهَا بذلكَ (بعقدٍ(٢) بعدَ انقضاءِ العدّتَيْنِ)؛ لقولِ عليٍّ ڔ : «إذَا انقضَتْ عدَّتُهَا فهوَ خاطبٌ مِنَ الخطَّابِ»(٣).

(وإنْ تزوّجَتِ) المعتدَّةُ (فِي عدّتِهَا: لمْ تنقطعْ) عدّتُهَا (حتَّى يَدْخُلَ بِهَا)؛ أيْ: يطأَهَا؛ لأنَّ عقدَهُ باطلٌ فلَا تصيرُ بهِ فراشًا، (فإذَا فارقَهَا) الثّانِي: (بنَتْ علَى عدّتِهَا مِنَ الأوّلِ، ثمَّ استأنفَتِ العدَّةَ مِنَ الثّانِي)؛ لمَا تقدَّمَ.

(وإنْ أتَتِ) الموطوءةُ بشبهةٍ فِي عدَّتِهَا (بولدٍ مِنْ أحدِهِمَا) بعينِهِ: (انقضَتْ مِنهُ عدَّتُهَا بهِ) أيْ: بالولدِ، سواءٌ كانَ مِنَ الأوّلِ أوِ الثّانِي، (ثمَّ اعتدَّتْ للآخَرِ) بثلاثَةِ قروءٍ،

ويكونُ الولدُ:

١٤٢٧

للأوَّلِ: إذَا أتَتْ بهِ لدونِ ستَّةِ أشهرٍ مِنْ وطءِ الثَّانِي،
ويكونُ للثَّانِي: إذَا أتَتْ بهِ لأكثرَ مِنْ أربعِ سنينَ منذُ بانَتْ مِنَ الأوَّلِ،
وإنْ أشكلَ: عُرِضَ علَى القافَةِ.

(ومَنْ وطئَ معتدّتَهُ البائنَ) فِي عدّتِهَا (بشبهةٍ: استأنفَتِ العدَّةَ بوطئِهِ، ودخلَتْ فِيهَا بقيَّةُ) العدَّةِ (الأولَى)؛ لأنَّهُمَا عدّتانِ مِنْ واحدٍ لوطئَيْنِ يلحقُ النّسبُ فِيهِمَا لحوقًا(٤) واحدًا فتداخلَا.

وتبنِي الرّجعيَّةُ إذَا طُلِّقَتْ فِي عدّتِهَا علَى عِدّتِهَا،

وإنْ راجعَهَا ثمَّ طلَّقَهَا: استأنفَتْ.

(وإنْ نكحَ مَنْ أبانَهَا فِي عدّتِهَا ثمَّ طلّقَهَا قبلَ الدُّخُولِ) بِهَا: (بَنَتْ) علَى مَا مضَى مِنْ عدَّتِهَا؛ لأنَّهُ طلاقٌ فِي نكاحٍ ثانٍ قبلَ المسيسِ والخَلوَةِ، فلمْ يُوجِبْ عِدَّةً، بخلافِ مَا إذَا راجعَهَا ثمَّ طلَّقَهَا قبلَ الدُّخولِ؛ لأنَّ الرّجعَةَ إعادةٌ إلَى النِّكاحِ الأوّلِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (د): «يحسب»، وفي (ل): «تحسب»، وفي (ع): «تحبب».

(٢) ليست في (الأصل، م)، وفي (ز) من الشرح، والمثبت من بقية النسخ وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٣٧٣ت: القاسم).

(٣) أخرجه عبد الرزاق (٦/٢٠٩)، وسعيد بن منصور (٦٩٩)، وابن أبي شيبة (٥/١٩٩ - ٢٠٠)، والبيهقي (٤/٤٤١ - ٤٤٢) من طرق عن علي ڔ بألفاظ متعددة.

(٤) في (ز، م): «إلحاقًا».

١٦٩١

(كتابُ الشّهاداتِ)

واحدُهَا شهادةٌ، مشتقَّةٌ مِنَ المشاهدَةِ؛ لأنَّ الشّاهدَ يخبرُ عمّا شاهدَهُ.

وهيَ: الإخبارُ بمَا عَلِمَهُ بلفظِ: أَشْهَدُ، أوْ شَهِدْتُ.

(تَحَمُّلُ الشّهَادَةِ فِي غيرِ حقِّ الله) تعالَى: (فرضُ كفايةٍ،

فـ)ـإذَا قامَ بهِ مَنْ يكفِي: سقطَ عنْ بقيَّةِ المسلمينَ،
و(إنْ لمْ يُوجَدْ إلَّا مَنْ يكفِي: تعيّنَ عليهِ)،
وإنْ كانَ عبدًا: لمْ يَجُزْ لسيِّدِهِ منعُهُ؛
لقولِهِ تعالَى: {وَلَا يَأۡبَ ٱلشُّهَدَآءُ إِذَا مَا دُعُواْ} [البقرة:٢٨٢]، قالَ ابنُ عبّاسٍ ژ وغيرُهُ: المرادُ بهِ التّحمُّلُ للشّهادَةِ وإثباتُهَا عندَ الحاكمِ(١)؛
ولأنَّ الحاجةَ تدعُو إلَى ذلكَ لإثباتِ الحقوقِ والعُقُودِ، فكانَ واجبًا؛ كالأمرِ بالمعروفِ والنّهيِ عنِ المنكرِ.

(وأداؤُهَا)؛ أيْ: أداءُ الشّهادةِ: (فرضُ عينٍ علَى مَنْ تَحَمَّلَهَا متَى دُعِيَ إليهِ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَلَا تَكۡتُمُواْ ٱلشَّهَٰدَةَۚ وَمَن يَكۡتُمۡهَا فَإِنَّهُۥٓ ءَاثِمٞ قَلۡبُهُ} [البقرة:٢٨٣].

١٦٩٢

(و) محلُّ وجوبِهَا:

إنْ (قَدَرَ) علَى أدائِهَا (بلَا ضَرَرٍ) يلحقُهُ (فِي:
بدنِهِ،
أوْ عِرْضِهِ،
أوْ مالِهِ،
أوْ أهلِهِ)،
وكذَا لوْ كانَ ممَّنْ لَا يَقْبَلُ الحاكمُ شَهَادَتَهُ؛
لقولِهِ تعالَى: {وَلَا يُضَآرَّ كَاتِبٞ وَلَا شَهِيدٞ} [البقرة:٢٨٢].

(وكذَا فِي التَّحمُّلِ) يعتبرُ انتفاءُ الضَّررِ.

(ولَا يحلُّ كتمانُهَا)؛ أيْ: كتمانُ الشهادَةِ؛ لمَا تقدَّمَ، فلوْ أدَّى شاهدٌ وأبَى الآخرُ، وقالَ: احْلِفْ بدلِي: أَثِمَ.

ومتَى وجَبَتَ الشهادَةُ: لَزِمَ كتابتُهَا.

ويحرمُ أخذُ أجرةٍ وجُعْلٍ عَلَيْهَا ولوْ لمْ تتعيّنْ عليهِ،

لكنْ إنْ عجزَ عنِ المشْيِ، أوْ تأذَّى بهِ: فلهُ أجرةُ مركوبٍ.

ومَنْ عندَهُ شهادةٌ بحدٍّ للهِ فلهُ:

إقامتُهَا،
وتركُهَا.

(ولَا) يحلُّ (أنْ يَشْهَدَ) أحَدٌ (إلَّا بمَا يعلمُهُ)؛ لقولِ ابنِ عبّاسٍ ژ :

١٦٩٣

سُئِلَ النَّبِيُّ چ عنِ الشّهادَةِ، قال: «ترَى الشمسَ؟»(٢) قالَ: «علَى مثلِهَا فاشهدْ أوْ دعْ»، رواهُ الخلّالُ فِي جامعِهِ(٣).

والعلمُ إمَّا:

(برؤيةٍ،
أوْ سَماعٍ) مِنْ مشهودٍ عليهِ؛
كعِتقٍ، وطلاقٍ، وعَقْدٍ،
فيلزمُهُ أنْ يَشْهَدَ بمَا سَمِعَ ولوْ كانَ مُستخفِيًا حينَ تحمُّلٍ،
(أوْ) سماعٍ بـ(ـاستفاضَةٍ فيمَا يتعذُّرُ علمُهُ) غالبًا (بدونِهَا؛
كنَسَبٍ وموتٍ ومِلْكٍ مُطلَقٍ ونكاحٍ) عَقْدِهِ ودوامِهِ (ووقفٍ، ونحوِهَا)؛ كعتقٍ، وخُلعٍ، وطلاقٍ،
ولَا يشهدُ باستفاضَةٍ إلَّا عنْ عددٍ يقعُ بهِمُ العلمُ.

ڭ ڭ ڭ

١٦٩٤

(ومَنْ شَهِدَ بـ):

عَقْدِ (نكاحٍ،
أوْ غيرِهِ مِنَ العُقُودِ:
فلَا بدَّ) فِي صحَّةِ شهادتِهِ بهِ (مِنْ ذكرِ شروطِهِ)؛ لاختلافِ النّاسِ فِي بعضِ الشُّروطِ، وربَّمَا اعتقدَ الشّاهدُ مَا ليسَ بصحيحٍ صحيحًا.
(وإنْ شَهِدَ برَضَاعٍ):
ذكرَ عددَ الرّضَعاتِ،
وأنَّهُ شرِبَ مِنْ ثديِهَا، أوْ لبنٍ حُلِبَ مِنهُ،
(أوْ) شَهِدَ بـ(ـسرقةٍ):
ذكرَ المسروقَ مِنهُ،
والنِّصابَ،
والحِرْزَ،
وصِفَتَهَا،
(أوْ) شَهِدَ بـ(ـشُربٍ): وصَفَهُ،
(أوْ) شَهِدَ بـ(ـقذفٍ: فإنَّهُ يصفُهُ) بأنْ يقولَ: أشهدُ أنَّهُ قالَ له: يَا زانِي، أوْ: يَا لوطِي؛ ونحوِهِ،
(ويصفُ الزِّنَا) إذَا شَهِدَ بهِ، (بذكرِ:
الزّمانِ،

١٦٩٥

والمكانِ) الَّذِي وقعَ فيهِ الزِّنَا،
(و) ذكرِ (المزنيِّ بِهَا)،
وكيفَ كانَ،
وأنَّهُ رأَى ذكرَهُ فِي فرجِهَا.

(ويَذكُرُ) الشّاهدُ:

(مَا يُعتبَرُ للحكمِ،
ويختلفُ) الحكمُ (بهِ،
فِي الكلِّ)؛ أيْ: فِي كلِّ مَا يَشْهَدُ فيهِ.

ولوْ شَهِدَ اثنانِ فِي:

مَحْفَلٍ علَى واحدٍ منهُمْ أنَّهُ طلّقَ، أوْ أعتقَ،
أوْ علَى خطيبٍ أنَّهُ قالَ أوْ فعلَ علَى المنبرِ فِي الخُطبَةِ شيئًا،
لمْ يشهدْ بهِ غيرُهُمَا،
معَ المشاركَةِ فِي سمعٍ وبصرٍ:
قُبِلَا.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه الطبري (٥/٩٥) وابن المنذر (١/٧٨) وابن أبي حاتم (٣٠٠٢) في تفاسيرهم، والبيهقي (١٠/١٦٠).

(٢) في (ز، ع) بزيادة: «قال: نعم».

(٣) أخرجه العقيلي في الضعفاء (٥/٢٦٥)، وابن عدي في الكامل (٩/٢٥٢)، والحاكم (٤/٩٨ - ٩٩)، والبيهقي (١٠/١٥٦).

صححه الحاكم، وفي إسناده محمد بن سليمان بن مسمول المكي، قال ابن عدي: (عامة ما يرويه لا يتابع عليه في متنه وإسناده)، وقال البيهقي: (لم يُروَ من وجه يُعتمَدُ عليه)، وقال ابن حجر في البلوغ (١٣٠٩): (صححه الحاكم فأخطأ)، وكذا قال ابن الملقن في البدر المنير (٩/٦١٧ - ٦١٨).